% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U3]},typedoc=TD,mois=Décembre,annee=2024,numdoc=03,titre={TD03},titre={TD03}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\newtcbox{\xmybox}[1][blue]{on line,
	arc=2pt,colback=#1!5,colframe=#1!50!black,boxrule=1pt,boxsep=0pt,left=2pt,right=2pt,top=1pt,bottom=2pt,fontupper=\small\sffamily}
\usepackage{soul}
\newcommand\mathcolorbox[2]{\colorbox{#1}{#2}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo={\faPen*},type=TD,swap}
\part{Arithmétique, et un peu d'algorithmique}%<maincolor=TitreMarron,logo={\faPen*},type=\DonneesTypeDoc,swap>

\nomprenomtcbox

\begin{EnvtExo}[Decoration=Trait]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Trouver un entier entre 1 et 15 qui divise 60 et qui ne divise pas 15.
	\item On doit répartir 14\,587 chocolats dans des boîtes qui en contiennent 78 chacune. Combien de boîtes pourra-t-on remplir ? Restera-t-il des chocolats ? Si oui, combien ?
	\item En utilisant les \uline{critères de divisibilité}, retrouver le fait que 83\,160 est divisible par 2 ; 3 ; 4 ; 5 ; 9 ; 10 ; 11.
	\item Un texte saisi avec un logiciel comporte 5070 lignes. On étudie quelques possibilités de mise en page.
	\begin{enumerate}
		\item Si on décide de mettre 64 lignes par page, combien de lignes comporte la dernière page, sachant que toutes les autres sont complètes ?
		\item Si on décide de mettre 81 pages, combien de lignes comporte chaque page sachant que la dernière en comporte alors 48 ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=Cx13,Marge=2]<\CoulSeyes>

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Trait,CodeDebut=\medskip]%exo2
Dans cet exercice, on s'intéresse aux entiers de la forme $N = n(n+1)(2n+1)$ avec $n$ un entier.

\begin{enumerate}
	\item Vérifier, pour trois valeurs différentes de $n$, que $N$ est divisible par 6.
	
	\textit{En fait on peut montrer que \textbf{tous} les entiers $N$ de cette forme sont divisibles par 6.}
	\item On donne l'algorithme, en version \calg{\logopythonvect[notm]}, suivant :
	\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=12cm,Alignement=center,Filigrane,Gobble=tabs]{}
	from random import *
	def mystere() :
		n = randint(1, 100000)
		if n*(n+1)*(2*n+1) % 6 == 0 :
			return True
		else :
			return False
	\end{CodePiton}
	Expliquer ce que fait cet algorithme et ce qu'il va renvoyer une fois exécuté.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}
\medskip

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=Cx10,Marge=2]<\CoulSeyes>

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Trait,CodeDebut=\medskip]%exo2
Le \textbf{chiffrement affine} est une méthode simple de codage d'un message. À chaque lettre de l'alphabet, on commence par associer son rang dans l'alphabet, diminué de 1, comme l'indique le \xmybox{tableau} ci-dessous. On obtient un entier $x$ entre 0 et 25.
\begin{center}
	\begin{tblr}{%
			hlines,vlines,width=0.8\linewidth,
			colspec={c*{13}{X[c]}},
			row{1}={font=\bfseries\sffamily,lightgray},
			row{2}={font=\sffamily}
		}
		Lettre&A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M\\
		\textbf{Nombre}&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12 \\
	\end{tblr}
	
	\smallskip
	
	\begin{tblr}{%
			hlines,vlines,width=0.8\linewidth,
			colspec={c*{13}{X[c]}},
			row{1}={font=\bfseries\sffamily,lightgray},
			row{2}={font=\sffamily}
		}
		Lettre&N&O&P&Q&R&S&T&U&V&W&X&Y&Z\\
		\textbf{Nombre}&13&14&15&16&17&18&19&20&21&22&23&24&25\\
	\end{tblr}
\end{center}

Le \textbf{codage affine} nécessite deux clés $a$ et $b$, qui sont des entiers naturels compris entre 0 et 25. On calcule le \textbf{reste} de la \textbf{division euclidienne} de $ax+b$ par 26. On obtient un entier $y$ et on note $x \rightsquigarrow y$. On cherche à quelle lettre correspond cet entier $y$. Cette lettre code alors la lettre de départ.

\medskip

Par exemple, pour coder la lettre \ccrypt{G} avec les clés $a=3$ et $b=11$ :
\begin{itemize}
	\item \ccrypt{G} est associé (d'après le \xmybox{tableau}) à $x=6$ et on calcule $3x+11=3 \times 6 + 11 = 29$ ;
	\item on détermine le reste de la division euclidienne de 29 par 26, qui est 3 car $29 = 26 \times 1 + \mathcolorbox{yellow!25}{3}$, on a ainsi \mathcolorbox{blue!25}{$6 \rightsquigarrow 3$} ;
	\item comme 3 est associé (d'après le \xmybox{tableau}) à la lettre \ccrypt{D}, on obtient \ccrypt{G $\rightsquigarrow$ D}.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Coder la lettre \ccrypt{S}.
	\item Coder le mot \ccrypt{SAGE}.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=Auto,Marge=2]<\CoulSeyes>


\end{document}